（長文慎入,冇圖）曾經嚴重暗瘡+現有玫瑰痤瘡(心路歷程分享)

（前面全部都係呻/叫春 太長唔想睇嘅話可以飛去最後一段，個度先係我今次開po想講嘅野）
講下啲基本資料先，我係絲，今年19歲，由小學五年班生咗人生第一粒暗瘡計起，中學時期成塊面爛曬，到上年年底好返(冇再大規模爆瘡) 已經生咗暗瘡8年了 本身膚質係比較油性（應該係遺傳老豆），基本上成塊面都好易出好多油（尤其是個鼻同面頰）

屋企人後生個陣都有生暗瘡，但都唔係好嚴重個隻，可能幾粒咁，加上我呀哥低form都有生暗瘡但高中好返曬，所以我小五-中二/中三爛面個陣佢地都冇點take it seriously，"過咗青春期就會好啦""早啲瞓，少食煎炸野" 呢啲說話我相信每個生暗瘡嘅人都聽過，但問題係明明點解我自問做齊咁多樣野，作息飲食都已經好好，但偏偏我啲暗瘡就咁嚴重，人地捱夜都仲咁白白滑滑？後黎我老豆發現越生越多唔對路就帶我去睇西醫食A酸，我個陣讀緊form 3。

無錯，食A酸個一排即刻冇曬啲暗瘡，連油都冇點出 好耐冇試過塊面咁爽。點知後尾一停藥，一開始都仲keep到一排嘅，過多一陣唔知點解又全面爆發，成塊面又變返冇一忽好肉後來斷斷續續有繼續食A酸，亦有試過睇中醫(我睇咗好多次，飲咗好多碗苦到hihi嘅中藥都冇好轉)、問親朋戚友啲醫暗瘡嘅偏方（咩煲綠豆白鴿湯飲....搵綠豆粉搽面...搽蜜糖etc完全冇用) ，買所謂醫暗瘡肌嘅護膚品，通通冇用，只有食A酸係明顯有用但我中學個陣一停藥就返發

醫暗瘡真係醫到成個人好撚灰，小學個陣俾男同學指住話"佢生暗瘡呀哈哈哈" (我竟然記到依家....) 中學個陣行出街，久唔久就會有啲三唔識七嘅呀婆行埋黎話"哇你塊面好嚴重你不如試下XXXX...." 去洗牙嘅時候個牙醫話"女仔人家塊面爛成咁 唉" 我本身都唔係特別有自信嘅人，再加上長年聽住呢啲說話同埋見唔到曙光，塊面keep住爛，成個人真係好自卑，同人講野唔敢望人亦都好驚人望住自己，同埋變得好敏感同埋情緒化。一聽到有暗瘡嘅話題就覺得好尷尬好想避開，每次啲皮膚正常嘅朋友講起隔離班邊個男仔生好多暗瘡加少少恥笑feel我就覺得好難堪，唔知道佢地個一刻腦海有冇飄過我爛面嘅樣？（雖然好好彩地冇同學排擠我）後期仲發現自己塊面長期好紅（後面詳細講，其實係玫瑰痤瘡），更加冇自信。成個中學生涯冇"青春"可言，拍拖？啲皮膚仲差過啲男仔冇人要。玩活動？我又冇自信。依家諗返起真係好後悔，成個中學生涯好似一張白紙咁。屋企得老豆比較明白我，我呀媽係典型個種唔明生暗瘡有幾痛苦嘅人黎，經常係我對住塊鏡唔開心嘅時候踩多腳。有好多個夜晚上床瞓覺前仲好地地，一瞓底就開始胡思亂想，跟住就會開始細細聲喊，只有自己知道有幾難受 有時照照下鏡都會喊出黎 好彩嘅係咁岩我best friend有皮膚敏感，間唔中都要食藥，醫生話佢冇得斷尾，所以佢都好明白個種無力感，會成日安慰我鼓勵我，我先有動力係醫暗瘡呢段路行落去，屋企人冇經驗，我自己又唔太識護膚(由細到大冇人教過我洗面原來要用爽膚水同cream保濕etc呢類知識....都係自己上網睇youtube同爬咗好多好多篇文先知）

事源上年我想化妝去grad din，但無奈塊面太多暗瘡所以我又再食A酸，由上年6月食到11月，點知今次停藥到依家都冇翻發係偶爾出一兩粒白頭咁（但胸前同背脊仲有出有冇人知點樣可以好得翻....） 我嘅結論係：有嚴重暗瘡真係真係真係要食A酸 但好唔好得翻我個人覺得70%係科學 30%玄學

今年1月我去咗某醫院睇皮膚科專科，睇下點解明明已經冇曬暗瘡但塊面同個鼻仲咁紅 確診玫瑰痤瘡(Rosacea) 雖然已經有少少預感係玫瑰痤瘡，但確診個下都幾晴天霹靂，咁難得啲暗瘡先好返曬你依家同我講我有玫瑰痤瘡，上網check：斷唔到尾。個醫生話開枝藥膏俾我搽，冇好轉就得返做彩光。好耐好耐之前我有睇過另一間醫生嘅皮膚專科，又係睇點解塊面咁紅，問佢係咪玫瑰痤瘡，佢話：「點會呀！玫瑰痤瘡係啲30幾歲嘅女人先會有，我睇你呢啲都係似皮膚生暗瘡發炎架啫，我開啲四環素俾你食算啦」最尾我拒絕咗因為個陣唔係好想食太多藥 所以拖左一兩年冇理到佢 已經紅咗好耐，耐到自己都唔記得自己塊面本身係咩色 去一啲焗同多蒸氣嘅地方唔舒服到pk，俾太陽曬到少少又好易紅，郁兩郁就好紅，經常被人誤會係咪怕醜/熱 同人影相唔開filter調白就會好突兀，同人地啲膚色形成極大對比，間唔中塊面仲會好似俾蚊針咁腫咗一粒野，過一陣又自動消失 毛孔非常粗大
-------------------------------------------------
好啦叫春暫時係咁多 生暗瘡同有玫瑰痤瘡嘅唯一得著，我個人覺得自己就係對人多咗一份同理心，有啲野真係你未生過，未體驗過，你係感受唔到。以前嘅我有諗過逃避，自欺欺人"好唔返咪最多一世都唔拍拖唔結婚""內在美先係最緊要，外型唔算啲咩"。好似我呀媽咁(佢身型有少少肥)，如果佢真心接受自己嘅體型，ok that's fine我亦都唔會講啲咩，但當佢有時都會抱怨啲衫難買，冇佢啲size，自己又介意人地講佢體型嘅，咁我覺得你都係唔好自欺欺人同逃避，去踏實減肥好過啦。生暗瘡同玫瑰痤瘡其實係病，有病就去醫，保持呢個心態，我發覺成個人心態係正面好多 最後我想開一個玫友group，方便大家交流治療資訊，因為一個人醫病資金實在有限，好難睇曬咁多個醫生試曬咁多個products，同埋自己一個對抗玫瑰痤瘡好易心態崩潰 想開個group俾大家(包括我自己)洗少啲冤枉錢同埋互相支持下唔知大家有冇興趣 同埋歡迎係下面分享你嘅煩惱 分享完喪完頹完 又係好漢一條 繼續醫我地嘅皮膚問題 祝咁多位都可以變得白白滑滑

希望有人覆啦想開po好耐

其實都係靠a酸

我同我細佬都有生暗瘡，唔算嚴重但keep住有

我地都食過一個療程既a酸，但食完半年都開始打回原型

而家食多次，都唔得既話可能會以後長期食

中學時有個女同學又係爛面，幾年前u grad做緊老師，宜家生活都過得唔錯啊~

雖然仲未有bf

係呀，試過咁多種方法真係得食A酸係work 巴打你係諗住長期食？好似好傷肝

佢暗瘡好返曬未啊鄧佢開心 bf遲早會有嘅

驗過肝冇事 好正常

我係銀屑病 之前鼻翼額頭都長期紅
試過狂飲水之後自己變翻白滑 （唔好怕狂屙尿）同時都有戒所有甜野
有排飲得多汽水又會紅翻
雖然第二科黎 但可以參考下 一齊加油

多謝你啊 戒甜野對暗瘡同玫瑰痤瘡其實都好岩，遲啲諗住做埋食物敏感檢測，睇下有冇影響

醫生都話高升糖指數食物🍚🍞🍬🥤🍩🍫🥂因為胰島素會增加面部油脂分泌，另外奶類製品🍦🧁🍰🍮含天然荷爾蒙對皮膚好大影響

早餐試下食🇩🇪🥣麥皮，🍹走甜

平時儘量不要食加工食品(🍟/廚師腸/火腿🥓/午餐肉/丸類🍥🍢)，食原來嘅野🥩🍗🍖🥚🥬🥕🍅🥔🍠🥝🍓🍉🍌)

另外平時做運動💪🏻都好重要，可減壓和出汗，你好少見職業運動員皮膚差，因為佢地養成作息定時和面對壓力
女仔可以試下在家中每日做下Tabata或HIIT

我有過rosacea, 一熱少少就紅，查乜都唔好同敏感，紅左一達達。

兜兜轉轉醫左成年，用左起碼五皮野。最後去荃灣睇葉旗棍醫生（佢普通科黎但睇皮膚好掂）。 好返6成。

然後去浸大打laser. 打走d 微絲血管，好左8成。

依家化埋妝，d 人仲讚我皮膚好。

自己有過呢種病, 先發覺而家真係好多人有, 我都醫左三幾年, 用左幾萬蚊(主要都係laser貴), 好好彩醫番好, 不過我同你掉番轉, 我係做左laser收窄血管, 先再睇啱個中醫
不過撞啱個識醫玫瑰痤瘡既中醫都唔容易, 我都行左好多冤枉路

我係睇中醫+所謂皮膚科名醫，全部無用。又轉曬skincare 去d 天然有機貴牌子

最後所有野還原基本，保濕+防曬
再食藥+laser 就好返

建議唔好食A 酸，同rosacea 無關的。你皮膚會食到乾到仆街然後再敏感再嚴重左

Hello絲打其實我都係岩岩先開始用連登
見啲人好似比較常用telegram？等我開咗個group再邀你入啊

我都想入group
1月開始有玫瑰痤瘡
睇西醫中醫都未醫好

我都聽過荃灣葉醫生醫皮膚好掂，無奈自己同屋企人睇過好多次診所個啲皮膚專科都冇咩用已經冇咩信心 佢醫玫瑰痤瘡係開藥俾絲打你食？因為我睇醫院個醫生佢淨係開藥膏我搽，冇藥食，話冇好轉就打彩光

我上網睇人講打彩光冇咩用，要打激光先好，但個醫生話激光能量太勁驚整親我啲皮膚 彩光就mild啲咁 所以我都仲1516緊

有呢個病真係要洗好多錢呀心理上都係一種折磨巴打你已經好叻架啦我都好理解老豆老母唔明自己係有皮膚病呢種感受，淨係識得叫你唔好搞咁多野，但問題係你唔搞，呢種病唔會自己消失....

絲打可唔可以推薦下玫瑰痤瘡用咩牌子嘅防曬？我之前睇醫生佢話建議都係物理性防曬(即係開遮，戴帽）但係有時真係好難做到足所以都想搽返少少防曬。我之前係用biore個隻但個人覺得用咗好似有少少敏感...依家唔敢亂買同搽防曬

我睇中環名醫直頭話我係毛囊炎添，都on99
仲要俾類回醇我搽

既然都睇左咁多，唔差在睇多個，不過依家好似要排好耐隊

佢俾一d 敏感藥+止痕藥，其他醫生到我都未見過既

最治本都係激光，但情況太差都不宜
最好係食返醫返好少少先打laser

你直接去浸大問醫生呀
我地既case 千萬咪撚去美容院搞，雖然會平好多

我用everyday minerals 既礦物粉底
只會停留係皮膚表面唔會吸收及唔會敏感
佢有埋好強既遮瑕作用，我已經用左五年以上

中間轉過其他更貴牌子都唔夠佢好

之前用過物理性防曬液，太泛白，同埋無論咩牌子都笠笠地

知道絲打想問下浸大係咪即係浸會醫院？請問你睇邊個醫生好返？可唔可以推薦下thanks so much

係浸會醫院，醫生好似姓張🙈🙈唔記得左添
你搵唔搵到醫生list, 我見到名就記得

其實佢唔特別好，只係有醫生旁住一定穩陣d
因為laser 做完成塊面會紫左一達達，好恐怖
要慢慢退。一星期後你會白淨左，順便連毛孔都細埋，但好撚貴

幾年前做已經6000蚊一次

頭先搵咗下搵唔到醫生list不過唔緊要啦，我想問下絲打你去浸會睇醫生係唔係葉醫生轉介你去？定係你自己去？thanks

兩樣都係自己約期去
唔係轉介的

我都係女仔人家爛面爛左十年以上
中學時期完全冇男仔埋身
一味靠化妝遮 但越遮就越衰
長期dup低頭出街 好多活動唔敢參加 因為唔可以俾人見到溶左妝個樣
連屋企人都覺得我醜 成日問我塊面做咩
嚴重暗瘡根本同毀容冇分別 細個果時冇錢醫 無數次想自殺
大個左的起心肝食a酸
我想講 一定要跟足體重計既份量食 同埋食完要keep住用果酸洗面同搽面
我食左一年 副作用好多好多 肝功能亦試過差左
但我真係斷左尾 我好後悔冇早啲食

好的 我仲想問下你頭先提到個隻everyday minerals嘅礦物粉底呢，絲打你係將粉底當防曬咁用？我有冇理解錯 (好似問咗你好多問題添，真係麻煩曬你)

其實物理性防曬既成份就係呢d 礦物粉既成份。係透過折射反射d 紫外光走。

呢隻粉底粉同物理性防曬液成份其實係一樣，反而後者仲笠同埋會焗住皮膚。

而坊間咁多礦物粉底，我用過呢款既色係最多，而且有三個type 配合皮膚屬性。佢美國寄黎香港圍返一百蚊都唔洗有一盒，用到半年。香港坊間賣緊既幾百蚊一盒仲要唔好用。

所以你話粉底當防曬用，係正確，不過係無問題的

你仲有咩想知可以tg 我呀，cjccc3
我都想你快d 好返，我當年都好㥬惶

絲打上官網運返黎香港？

係，運貴好似6~8usd
佢d 野成日買二送一，又有free gift kit
點計都平過香港買，香港又唔夠多色，我自己用緊golden fair, 係要白過鬼妹而又唔黃

香港多數牌子都係好黃，包括袁x 明賣緊500幾蚊既粉底又黃又紅，dllm

絲打係寄去屋企？
我冇用過好用既礦物粉 想試下你講呢隻

寄屋企既。
試下囉無壞，都唔係好貴
之前買袁x 明果隻syxxxxx 牌子，五百幾蚊貴到仆街

Bare minerals 都試過，太乾同埋色唔岩，掃上面睇到曬d 紋，勁乾

Everyday 係我用過咁多牌子最抵用，仲有分膚質。你記得買埋枝平頭掃，唔洗呢個牌子。周街都有賣，d 毛摸上手舒服就ok

有group請加上 tg: bilibalaha

Hello絲打
想睇下laser做幾多次先斷到玫瑰座瘡？
點解要食藥好左段先做laser?
一開始做唔好咩？

斷唔到架，只係會紓媛好多，我依家都仲係極敏感皮膚，只係唔會好似以前咁生咁多粒粒同面紅。（我做左三次）

要食藥令皮膚無再消炎、無咁多粒粒，即係穩定d 先可以打laser.

你食緊咩藥？

無食好多年嚕。當年做laser 前係搵左葉旗昆（荃灣）醫生睇左先，佢唔係皮膚專科但好多人搵佢睇皮膚。

之前睇好多醫生都係果d 消炎抗生素過敏藥，佢開既藥係唔同食完好快無咁紅腫、少左好多粒粒。

之後我先做laser.

食咗一個月a酸 係葉醫生到睇 食咗抗生素半年都冇咩用

中藥都好似冇乜用

我係咪都應該去打laser 請問要打幾多次?

我打左4次，好左7~8成
如果各種方法試過都無效，可以考慮

6000蚊次 夾埋咪兩萬幾

想問有冇前後對比圖

係呀，貴到仆街
但無計，當時我用盡方法都唔work
中醫/皮膚科名醫（一次都講緊$1000 診症費，仲未計藥）/有機skincare (一塊mask 都成百幾蚊）

俾d 皮膚搞到勁自卑，做part time 儲錢幾次laser 一了百了 但好似我果時浸會個醫生無做，佢好進取，打到我塊面紫曬，所以一次已經見到明顯效果。

長短不如短痛呀

無啦，果時唔敢影相
係講緊有d 位每個毛孔都發炎生燶粒
長期紅紅地，少少焗就紅到包公咁

依家皮膚最多係有d 印，化妝就遮到。仲試過幾次俾人讚皮膚靚

咁依家洗唔洗戒口 有咩要注意

同埋塊面有冇唔舒服 反彈果啲

果時有戒奶類製品
依家完全無戒口，狂食辣野
其實依家我歸類自己為敏感性皮膚，注重保濕就夠

果時做完成塊面好似打瘀左咁紫左一達達，一星期左右會淡曬，隨之你見到d 微絲血管都淡埋，亦無咁易發炎生粒粒。期間會極乾，要用保濕，我自己推介b5 gel, 夠純夠保濕

同埋我岩岩食完抗生素冇耐 唔知可唔可以打激光?

你記唔記得你果陣食緊係咪可以照打?

我諗我都要去打

好似要食完藥，皮膚穩定d 先可以打
我果時都係食完葉醫生既藥，無咁痕同腫先去打
抗生素我食到後期已經唔work

你食咗幾耐

跟住你有冇同葉醫生講想打光?

睇左葉三次
之後見穩定左好多，自己去左打激光
我無記錯，個laser 叫v-beam
你可以上網搵下

b5 gel請問係邊隻?

有冇圖 因為我見好似有幾款唔同既

希望絲打唔好介意我咁煩

你上網搵 v beam rosacea ,會有d 效果圖
因為多數白人有，所以我prefer 睇外國文章做ref

B5 gel 我當年係用skin ceutical (類似咁串）， 但貴到仆街600幾蚊30定50ml

依家就用 the ordinary 既b5 gel, 60幾蚊
全名 Hyaluronic Acid 2% + B5

其實真係洗左好多冤枉錢
其實你依家咩情況？玫瑰痤瘡都好多花款

tg比你睇下?

想入gp

tg grp link?

想問絲打做咗幾次v beam好翻？

3 次好左8成，無錢再做所以由佢

一次6000？咁撚貴

因為我搵浸會醫生整，都差不多六年前，依家可能有更新科技同唔洗咁貴。趁依家成日戴口罩應該搞搞塊面，因為打完一次成塊面會紫左

我諗住睇咗荃灣個葉醫生先 vbeam太貴
想問絲打睇完葉醫生點解會再打vbeam？
btw我都諗住去浸會打

因為睇葉醫生只係控制病情，要根治係打vbeam 收返細d 血管。有c 打同我講浸會轉左醫生，我覺得有少少拖長左打，隨時打多幾次先有效。
以前個醫生好進取，用好高度數一次幫我打爆塊面，幾次好返

咁我都係直接去打laser聽日打電話過去問下先
唔該曬絲打

你打之前個醫生都係要你食藥控制左病情先 太嚴重發緊炎係打唔到

其實我已經睇過個皮膚專科醫生佢係咁話要打激光先有用，但我就想諗下先攞咗啲藥膏翻去搽，而家睇黎唔打唔得

醫生無呃你，真係要打先有用

原來我間診所2500一次你個陣打局部定全面？

全面
果陣都6年前，可能技術比較新貴d 掛

你睇邊間?

3次搞得店都算好

我係兩個醫生到各打兩次都完全冇用

btw以前既6000 真係幾貴

肌百治 尖沙嘴漢口道個間 之前開過啲藥膏比我但係效果唔太顯著
你都諗住打激光？

我無其他地方打過幾次

都冇咩用

夾夾埋埋洗左幾皮野

*係